\documentclass{minimal}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont[]{Garamond}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,fit,calc}
\begin{document}
\begin{tikzpicture}[ 
    cx/.style={text width=4cm},
    ex/.style={font=\fontsize{7}{7}\selectfont\color{black!70}\itshape, text width=4cm},
    box/.style={draw=black!50},
    abv/.style={font=\fontsize{7}{7}\selectfont} 
]
    \node (jaks) [] {cx: jakson aloittava \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:lokjohdanto}, s. \pageref{mat:lokjohdanto})}};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (jaks-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of jaks.south] {
        Viime lokakuussa - - - -tutkimusryhmä vuoti julkisuuteen salaisen asiakirjan.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:citylehti}, s. \pageref{ex:citylehti})}
    };
    \node (jaksb) [box, fit={(jaks) (jaks-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (johd) [right=1cm and 4cm of jaks.east] {cx: johdanto \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:johdanto}, s. \pageref{mat:johdanto})}};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (johd-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of johd.south] {
        В среду Госдума на очередном пленарном заседании рассмотрит ситуацию в Ливии.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:livija}, s. \pageref{ex:livija})}
    };
    \node (johdb) [box, fit={(johd) (johd-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (esit) [above=of jaks.north east] {cx: esittelytopiikki };
    \node (rap) [above right=1cm and 2cm of esit.east] {cx: raportoiva \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:raport}, s. \pageref{mat:raport})} };
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (rap-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of rap.south] {
        В два часа ночи - - пьяный гражданин выломал входную дверь в редакции "Радио-3" --
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:pistolet}, s. \pageref{ex:pistolet})}
    };
    \node (rapb) [box, fit={(rap) (rap-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (ilm) [above left= 2cm and -0.4cm of rap.north] {cx: ilmoituksen aloittava \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:ilmoitus}, s. \pageref{mat:ilmoitus})} };
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (ilm-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of ilm.south] {
        7 марта в 17 часов Художественная галерея приглашает на концерт - -
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:galereja}, s. \pageref{ex:galereja})}
    };
    \node (ilmb) [box, fit={(ilm) (ilm-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (tiivhist) [above left= 2.5cm and -1.1cm of esit.west] {cx: tiivistetty historia \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:tiivhist}, s. \pageref{mat:tiivhist})}};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (tiivhist-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of tiivhist.south] {
        Еще с 1950 года сотрудники - - Горенье прикладывают - - усилия к совершенствованию своей продукции.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:gorenje}, s. \pageref{ex:gorenje})}
    };
    \node (tiivhistb) [box, fit={(tiivhist) (tiivhist-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %%TODO: tiivhistS3
    %\draw[->] (jaks) to[] node [abv, midway, above] {$I_{I}$} (johd);
    \node (absala) [below left=2cm and -0.4cm of jaks.south] {cx: abstr. alatopiikki };
    \draw[->] (absala) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (jaksb);
    \draw[->] (esit) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (jaksb);
    \draw[->] (esit) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (johdb);
    \draw[->] (esit) to[] node [abv, midway, above] {$I_{I}$} (rapb);
    \draw[->] (esit) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (tiivhistb);
    \draw[] (ilmb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{P}$} (rapb);
%Rypäs:
%kontr..ajallinen alatop... alatop... joskusjoskus...
%Joku linkki anaf ja alatop välille?
\end{tikzpicture}

\end{document}
